% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  Cryptographie : Protocole de Shamir
\end{center}

\noindent\emph{Toutes les coordonnées sont données dans un repère orthonormé.}

\begin{question}[Interpolation polynômiale]~
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Soient trois points $(-3; 23)$, $(2; 28)$,
      $(-1; 1)$. Montrer que le polynôme du second degré $f:x\mapsto 4x^2+5x+2$  passe par ces trois points.
    \item Soient deux points $(2; 28)$ et $(-1; 1)$. Trouver au moins deux
      polynômes du second degré dont la représentation graphique passe par
      ces points. Quelle est alors la valeur de l'ordonnée à l'origine dans chaque cas ?
    \item[\emph{Bilan}] On admet la propriété suivante : Par deux
      points d'abscisses différentes passe une infinité de polynômes
      du seconde degré ; par trois points d'abscisses différentes
      passe un et un seul polynôme du second degré.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{wrapfigure}[8]{r}{3.5cm}
  \tikzstyle{point}=[draw, shape=circle, fill=red, inner sep=0pt, minimum size=5pt]
  \begin{tikzpicture}[thick,domain=-3.1:2.1, minimum size=0.1pt, xscale=0.4, yscale=0.1]
    \draw[color=blue] plot (\x,{4*\x*\x + 5*\x + 2});
    \draw[->] (-3,0) -- (2,0);
    \draw[->] (0,-0.5) -- (0,30);

    \draw(-3, 23) node[point]{} node[below left] {$R$};
    \draw(-2,  8) node[point]{} node[left] {$S$};
    \draw(-1,  1) node[point]{} node[above] {$M$};
    \draw( 1, 11) node[point]{} node[right] {$A$};
    \draw( 2, 28) node[point]{} node[below right] {$K$};
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}~

\begin{question}[Application pratique]
  Cinq bandits Robin, Samah, Margot, Alex et Killian ont caché leur butin dans un coffre fermé par un
  code composé de chiffres.  Ils se font confiance, mais il se disent
  que si l'un d'entre eux est capturé par la police, il finira, sous
  la pression, par donner le code aux autorités.  Pour se protéger
  de cette situation, ils se partagent le secret en utilisant le protocole de partage de clef secréte de Shamir (\emph{Shamir's Scharing Secret Scheme} (ou \textsc{ssss}) en anglais).

  Ils décident d'un code pour le coffre. Ils considèrent ensuite le
  polynôme $ax^2+bx+c$ (où $a$ et $b$ sont deux nombres entiers
  quelconques, non nuls, et $c$ est le code du coffre), et chacun se voit
  attribuer un point sur la courbe de ce polynôme, connu de lui seul.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Pour préparer un nouveau larcin, Robin, Killian et Margot
      veulent ouvrir le coffre y prendre du matériel.  Retrouver le
      code du coffre à partir de leurs points respectifs $R(-3;
      23)$, $K(2;28)$, $M(-1;1)$.
    \item Leur larcin ne s'est pas passé comme prévu, et Killian et
      Margot ont été pris. Ils finissent par donner leurs points
      $K(2 ; 28)$ et $M(-1; 1)$ à la police. Montrer qu'à partir
      de ces seules informations, la police ne peut pas retrouver le
      trinôme original, et donc le code du coffre.
  \end{enumerate}
\end{question}

\end{document}
